\section{Podsumowanie}

\subsection{Diabetes Prediction}
Co zaskakujące, największe ROC AUC osiągnęła niezbyt złożona sieć neuronowa o zaledwie dwóch warstwach ukrytych składających się z 64 neuronów każda. Najpewniejszy predykcji bandanej próbki jako klasa '0' był XGBoost z pewnością 98\%, przy czym był na 2. miejscu w rozpoznawaniu reprezentantów tej grupy, radził sobie najlepiej ze wszystkich z wariantem '1'. Najgorszą predykcję przedstawiła już wspomniana DNN z wynikiem 80\%, przy czym równie słabo radziła sobie z odnajdywaniem osób chorych na cukrzycę (choć odstępstwo to było niewielkie). Las losowy miał wyniki pośrednie pomiędzy jego konkurentami, nie wyróżnił się w przeciwieństwie do nich niczym szczególnym. 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{3 najistotniejsze cechy wskazane przez metody dla każdego z modeli w zbiorze dotyczącym diabetyków}
\label{tab:3_top_diabetes}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Model & Metoda & 3 najistotniejsze cechy \\ \hline
\multirow{3}{*}{Random Forest}& LIME& HvyAlcoholConsump, GenHlth, Age\\ \cline{2-3} 
 & SHAP& GenHlth, GenHlth, BMI\\ \cline{2-3} 
 & PFI& GenHlth, BMI, HighBP\\ \hline
\multirow{3}{*}{XGBoost}& LIME& HighBP, Income, BMI\\ \cline{2-3} & SHAP& GenHlth, BMI, Age\\ \cline{2-3} 
 & PFI& BMI, Age, GenHlth\\ \hline
\multirow{3}{*}{Sieć neuronowa}& LIME& HvyAlcoholConsump, GenHlth, BMI\\ \cline{2-3} & SHAP& GenHlth, BMI, HighBP\\ \cline{2-3} & PFI& GenHlth, BMI, Age\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Spoglądając na Tabelę \ref{tab:3_top_diabetes} zauważamy, że pojawiły się dwie cechy wśród 3 najistotniejszych występujące w 8 na 9 przypadków. Pierwszą z nich była ocena własnego stanu zdrowia ('GenHlth'), która nie wystąpiła tylko w tłumaczeniu LIME modelu XGBoost, gdzie znalazła się na 4 miejscu. Na równi z nią widnieje wskaźnik BMI ('BMI'), którego zabrakło w wyjaśnieniu LIME dla lasu losowego. Najbardziej nieoczekiwaną zmienną w tym zestawieniu bez dwóch zdań są zarobki ('Income') wskazane przez ponownie LIME modelu XGBoost. Zdawałoby się, że w zestawieniu jest parę innych, bardziej logicznych do uznania cech, takich jak wiek ('Age') czy spore spożycie alkoholu ('HvyAlcoholConsump') pojawiające się w innych wytłumaczeniach. 
Niezwykle wiele danych zostało odrzuconych przez metodę PFI sieci neuronowej, w jej tłumaczeniu znalazło się tylko 6 zmiennych z 21. Analizując cechy najmniej wpływowe dostrzegamy, że często powtarzają się wśród nich: posiadanie ubezpieczenia zdrowotnego ('AnyHealthcare'), spożywanie warzyw ('Veggies') czy owoców ('Fruits'), sprawdzenie poziomu cholesterolu ('CholCheck'); chociaż w niektórych zestawieniach pojawiają się wysoko na liście.

\subsection{UCI Heart Disease Data}
Wszystkie modele uczone i testowane na tych samych zbiorach pod względem dokladności uzyskały wyniki na przeciętnym poziomie. Były one do siebie zbliżone i oscylowały w granicach 60\%-64\%. Najlepiej pod tym względem poradził sobie XGBoost, jednak miał o około 1 jednostkę mniejsze ROC AUC od lasu losowego, u którego miara ta wyniosła 0.85. We wszystkich przypadkach najtrafniej diagnozowano klasę '0', przy czym najwięcej poprawnie należących do niej próbek, bo aż 70 z 82 wskazała sieć neuronowa, osiągając przy tym precyzję i czułość na poziomie 85\%. Podobnie decydowano o przynależności próbek do poszczególnych wariantów, z równą tendendcją spadkową, pogłębiającą się wzrast z numerem przewidywanej kategorii. Wyniki większości średnich macro były niezadowalające. Ich wartości ewidentnie wynikały z niezbilansowania danych, co możemy dostrzec analizując ilości rekordów dla poszczególnych klas znajdujące się w kolumnie 'Liczba'. Zauważamy wtedy, że liczebność zbioru testowego klasy '0' wyniosła 82 przypadki, a wariantu '4' jedynie 6. Z powodu tej ogromnej dysproporcji oraz niskiej zbiorowości prawie nigdy nie zaliczano próbek do najwyższej grupy ryzyka. Dla dwoch pierwszych modeli się udało ją poprawnie sklasyfikować, sieć neuronowa postawiła na błędną diagnozę o numerze '3'.  
Każdy z badanych modeli posiadał chociaż jeden atrybut, w którym był lepszy od innych. Jednak metryki, takie jak dokładność i średnia macro, będące podatne na niezbilansowane dane, tracą na wiarygodności. Dlatego w przypadku tego zbioru lepiej jest kierować się innymi miarami. Uznałam, że ze względu na sposób wyliczania najodpowiedniejsze będzie ROC AUC, pokazujące umiejętność rozróżniania pomiędzy poszczególnymi klasami. Ta idea plasuje las losowy na pierwszym miejscu. 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{3 najistotniejsze oraz najmniej istotne cechy wskazane przez metody dla każdego z modeli w zbiorze dotyczącym choroby serca}
\label{tab:3_top_and_least_heart}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Model & Metoda & 3 najistotniejsze cechy & 3 najmniej istotne cechy \\ \hline
\multirow{3}{*}{Random Forest}& LIME& exang, oldpeak, age& trestbps, chol, sex\\ \cline{2-4} 
 & SHAP& cp, thalch, dataset& sex, fbs, slope\\ \cline{2-4} 
 & PFI& dataset, cp, age& sex, fbs, slope\\ \hline
\multirow{3}{*}{XGBoost}& LIME
& exang, cp, age& trestbps, thalch, sex\\ \cline{2-4} 
 & SHAP
& cp, thalch, age& sex, fbs, slope\\ \cline{2-4} 
 & PFI& age, oldpeak, chol& sex, fbs, slope\\ \hline
\multirow{3}{*}{Sieć neuronowa}& LIME
& oldpeak, exang, thalch& chol, trestbps, sex\\ \cline{2-4} 
 & SHAP
& age, cp, thalch& trestbps, slope, fbs\\ \cline{2-4} 
 & PFI& oldpeak, dataset, exang& sex, slope, trestbps \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

 Jak możemy wyczytać z Tabeli \ref{tab:3_top_and_least_heart}  dla modelu Random Forest każda z metod wskazała inne 3 najistotniejsze cechy. LIME podała najbardziej odmienne zmienne, z których jedynie wiek ('age') i płeć ('sex') pojawiły się w innych wierszach należących do lasu losowego.  SHAP i PFI byly jednogłośne w kwestii najmniej znaczących przesłanek, czyli płci ('sex'), informacji, czy poziom cukru we krwi na czczo jest wysoki ('fbs') oraz spadku odcinka ST podczas szczytowego wysiłku fizycznego ('slope'). 
 
 W przypadku XGBoost we wszystkich wytłumaczeniach wśród 3 najistotniejszycg cech znalazł się wiek ('age'), a najmniej istotnych płeć ('sex'). Dwukrotnie pojawia się typ bólu klatki piersiowej ('cp') w 3 kolumnie dla LIME i SHAP. Co zastanawiające pierwsza z tych metod uznała osiągnięte maksymalne tętno ('thalch') za mało wartościowe, kiedy to druga w przeciwieństwie do niej umieściła tę zmienną bardzo wysoko w rankingu istotności. PFI wraz z wartościami Shapley'a był zgodny co do najmniej interesujących cech, wskazując już wcześniej wspomnianą płeć ('sex'), czy poziom cukru we krwi na czczo jest wysoki ('fbs') oraz spadek odcinka ST podczas szczytowego wysiłku fizycznego ('slope').

W sieci neuronowej wyjaśnienia były do siebie dosyć zbliżone. Z pośród 3 najmniej istotnych cech za każdym razem pojawiło się spoczynkowe ciśnienie krwi ('trestbps'), z przeplatającą się płcią ('sex') i spadkiem odcinka ST podczas szczytowego wysiłku fizycznego ('slope'). Natomiast wśród 3 najistotniejszych cech nie pojawiła się jedna dominująca, ale dwukrotnie znalazło się obniżenie odcinka ST wywołane wysiłkiem fizycznym w porównaniu do spoczynku ('oldpeak'), dławica piersiowa wywołana wysiłkiem fizycznym ('exang') oraz osiągnięte maksymalne tętno (thalch).

W 8 na 9 przypadków za jedną z najmniej istotnych cech wskazano płeć ('sex'), nie pojawiła się ona wyłącznie w wytłumaczeniu SHAP dla sieci neuronowej, gdzie uznano ją za dosyć wartościową informację. Przy lesie losowym oraz XGBoost SHAP z PFI podawały identyczne wartości w 4 kolumnie. LIME bez względu na model zawsze za jedną z naistotniejszych cech podawał 'exang', a najmniej ważnych 'trestbps' i 'sex', SHAP 'cp' z 'thalch' a także 'fbs' oraz 'slope', natomiast PFI nie miał faworyta w pierwszej kategorii, w drugiej 'sex' i 'slope'.

\subsection{Brain MRI Images for Brain Tumor Detection}

Analizując wszystkie dostępne metryki, tj. ROC AUC, dokładność, precyzję, czułość i F1-score, najepiej ze wszystkich badanych modeli poradził sobie ResNet50. Popełniłł on tylko jeden błąd na zbiorze testowym klasyfikując próbkę należącą w rzeczywistości do klasy decyzyjnej '1'. Najgorzej pod względem tych samych miar wypadł VGG-16 posiadający najprostszą architekturę. Odbiegał on od lidera o 11\% w poprawności swoich predykcji. Popełnił on aż 4 błędy klasyfikując próbki zbioru testującego. Śmiem zatem twierdzić, że niestety nie najlepiej sprawdza się on w tak trudnym zadaniu jak wykrywanie zmian nowotworowych mózgu.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Podsumowanie wyników uzyskanych przy zbiorze dotyczącym zmian nowotworowych}
\label{tab:summary_brain}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Model & Nowotwór & Metoda & Guz w tłumaczeniu? & Tło w tłumaczeniu? \\ \hline
\multirow{3}{*}{VGG-16} & \multirow{3}{*}{100\%} & LIME & Tak* & Tak* \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak** & Tak \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak** & Tak \\ \hline
\multirow{3}{*}{ResNet50} & \multirow{3}{*}{100\%} & LIME & Tak* & Tak* \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak & Tak \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak & Nie \\ \hline
\multirow{3}{*}{Xception} & \multirow{3}{*}{99.67\%} & LIME & Tak & Tak* \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak & Tak** \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak & Nie \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Dane zawarte w Tabeli \ref{tab:summary_brain} przedstawiają drobne podsumowanie wyników uzyskanych przez poszczególne metody dla modeli i badanej próbki. Kolumna "'Nowotwór"' oznacza wskazane przez konwolucyjne sieci neuronowe prawdopodobieństwo występowania na poddanym analizie obrazie zmian patologicznych. Odpowiedź "'Tak*"' oznajmia - wystąpiło ale biorąc pod uwagę 10 najistotniejszych obszarów; a 
"'Tak**"' - wystąpiło, ale nie było jedną z najważniejszych części fotografii. Z zaprezentowanych danych wynika, że biorąc pod uwagę częstotliwość występowania tła najlepszym wyborem byłby Grad-Cam, który tylko raz je oznaczył dla modelu VGG-16. Wracając jednak do jego szczegółowych wyników przypominamy sobie o wspomnianym problemie potencjalnie zbyt dużego i przez to mało precyzyjnego, obszaru wyjaśniającego. Kolejną w hierarchii wydaje się być metoda SHAP. Była ona jednak równie mało dokładna, często oznaczając dużą część zdjęcia, nierzadko mieszczącą się poza obrysem głowy. Pozostaje więc LIME, który w swoim tłumaczeniu zaznczał bardzo szczegółowo fragmenty. Po rozszerzeniu przestrzeni rozwiązań do 10 obszarów pojwiał się wśród nich szukany guz i, niestety, rogi obrazu będące tłem. 


\subsection{Cats and Dogs Classification Dataset}

Sieci konwolucyjnie poradziły obie znakomicie w rozpoznawaniu kotów i psów, a każda z nich osiągnęła dokładność większą, bądź równą, 97\%. Najlepiej w tym zadaniu klasyfikacyjnym popradził sobie pod względem wszystkich metryk Xception, chociaż inne modele były od niego minimalnie gorsze. Łącznie zrobił on tylko 57 błędów przydzielając poszczególne klasy próbkom. Najgorszy okazał się być VGG-16, ale patrząc na to, że jest najprostsze architektonicznie rozwiązanie, to trzeba uznać, iż wypadł on świetnie.  

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Podsumowanie wyników uzyskanych przy próbce przedstawiającej kota ze zbioru dotyczącego klasyfikacji kotów i psów}
\label{tab:summary_0_catsdogs}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Model & Pies? & Metoda & Pysk w tłumaczeniu? & Tło w tłumaczeniu ? \\ \hline
\multirow{3}{*}{VGG-16} & \multirow{3}{*}{3.56\%} & LIME & Tak & Tak \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak** & Tak** \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak** & Tak** \\ \hline
\multirow{3}{*}{ResNet50} & \multirow{3}{*}{5.8\%} & LIME & Tak & Tak \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak & Tak** \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak** & Tak** \\ \hline
\multirow{3}{*}{Xception} & \multirow{3}{*}{1.42\%} & LIME & Tak & Tak* \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak & Tak** \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak** & Tak** \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Podsumowanie wyników uzyskanych przy próbce przedstawiającej psa ze zbioru dotyczącego klasyfikacji kotów i psów}
\label{tab:summary_1_catsdogs}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Model & Pies? & Metoda & Pysk w tłumaczeniu? & Tło w tłumaczeniu ? \\ \hline
\multirow{3}{*}{VGG-16} & \multirow{3}{*}{100\%} & LIME & Tak & Tak \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak & Tak** \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak & Tak** \\ \hline
\multirow{3}{*}{ResNet50} & \multirow{3}{*}{99.41\%} & LIME & Tak & Tak \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak & Tak** \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak** & Tak** \\ \hline
\multirow{3}{*}{Xception} & \multirow{3}{*}{98.06\%} & LIME & Tak & Tak \\ \cline{3-5} 
 &  & SHAP & Tak & Tak** \\ \cline{3-5} 
 &  & Grad-Cam & Tak & Tak \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Analizując dane zawarte w Tabelach \ref{tab:summary_0_catsdogs} i \ref{tab:summary_1_catsdogs} dostrzegamy brak jakiejkolwiek odpowiedzi "'Nie"'. Napisy "'Tak*"' oznacza, że obiekt pojawił się dopiero wśród 10 najistotniejszych obszarów, a "'Tak**"' - nie był on najistotniejszy w zaprezentowanym tłumaczeniu. Wynika z tego, iż najgorzej poradził sobie Grad-Cam, w którego odpowiadających komórkach często widniały gwiazdki. Zaskakująco dobrze w owym zestawieniu wypada LIME dający najklarowniejsze wytłumaczenia i jeśli spojrzeć na poszczególne przypadki, najdokładniejsze. SHAP zaznaczał właściwe obszary jednak jego zakres odpowiedzi był zbyt obszerny i mało precyzyjny.

\newpage
\subsection{Ogólne spostrzeżenia}
Zaprezentowane metody rzeczywiście pozwalają na wgląd w pracę modelu. Potrafią dostarczać wyjaśnienia bez wątpienia pomagające nam zrozumieć czym kieruje się badany system. Możemy za ich pomocą sprawdzić, czy badana architektura, osiągająca bardzo dobre rezultaty, kieruje się poprawnymi, znanymi nam istotnymi czynnikami, zauważyć dzięki niej nowe zależności, których wcześniej nie dostrzegaliśmy, bądź nie braliśmy pod uwagę. A te modele, których wyniki są niezadowalające, zdiagnozować i zobaczyć dlaczego ich miary są tak mizerne.

LIME będący za każdym razem pierwszą omawianą metodą w przypadku danych tabelarycznych tworzył czytelny wykres wodospadowy. Patrząc na niego człowiek od razu wiedział, która z cech w jaki sposób wpływa na przewidywanie. Przedstawione na nim dane nie zlewają się ani nie zachodzą na siebie, dając przy tym większy wgląd w rozumienie badanego modelu. Wyniki dla każdej z próbek mogą zostać zebrane w celu stworzenia wglądu w ich ogólną istotność na przestrzeni całego zbioru. Niestety tłumaczeniom ciężko jest zaufać ze względu na to, że mogą się one zmienić po ponownym uruchomieniu programu. Uzyskane wartości są jedynie relatywne, pozwalając tylko na interpretację porównawczą wzgledem siebie i nie pokazują rzeczywistego wpływu na predykcję, a wyłącznie w pewnym sensie przybliżony.
Wykorzystany do tłumaczeń decyzji klasyfikacyjnych zdjęć przedstawia konkretne, sprecyzowane obszary oznaczając je odpowiednim kolorem w zależności od ich wpływu na predykcję. Takie rozwiązanie jest bardzo precyzyjne, aczkolwiek metoda często wśród pierwszych najistotniejszych cech nie zwraca tej, która rzeczywiście powinna się tam znaleźć. Powoduje to konieczność jego odpowieniego dostrojenia, zwiększenia przestrzeni rozwiązań, bądź badanego sąsiedztwa.

SHAP pozwalał na zaprezentowanie wyników danych tabelarycznych w formie bardzo zmyślnie skonstruowanego wykresu wodospadowego. Początkowa problematyka związana ze zrozumieniem działania tak spomplikowanej metody wiązała się z poźniejszym przystępnym tłumaczeniem względem wartości średniej. Prezentowane wyniki dawały bezpośredni wgląd cech w ich wpływ na uzyskiwane prawdopodobieństwa lub \textit{log odds}. W jego ofercie znajdzie się wiele przydatnych prezentacji w postaci wykresów typu \textit{"'beeswarm"'} czy "'\textit{force}"'. Uzyskane przez niego tłumaczenia danych obrazowych pozostawiają jednak wiele do życzenia. Wskazane przez ową metodę obszary rozwiązań pokrywały zbyt duży obszar zdjęć sczycąc się niezwykle niską precyzją, dając wrażenie prawie że wyboru losowego, gdyby nie wyraźne oznaczanie intensywnością barw miejsc szczególnie istotnych. Zaprezentowane wyjaśnienia bazują na kolorystyce, które poprzez skojarzenia tworzą nieskomplikowane w interpretacji wyniki. 

PFI pomimo bycia najprostszą metodą nie oferował tłumaczeń odbiegających jakościowo od jego konkurencji. Oprócz banalnie prostego działania jego wyniki były równie proste w interpretacji, dając wgląd na to jak każda z cech wpływa bezpośrednio na dokładność modelu. Należy jednak pamiętać, że jest to metoda permutująca kolumny, przez co może ona tworzyć i poddawać ewaluacji dane nie posiadające odwzorowania w świecie rzeczywistym. Nie potrafi analizować danych będącymi obrazami, przez co możliwości jej wykorzystania są ograniczone, niemniej jednak tam gdzie można ją użyć radzi sobie dobrze. 

Grad-Cam będący ostatnią badaną metodą w owej pracy tworzył odznaczające się mapy cieplne. Nie znajdziemy na nich cech przeczących danej predykcji, a jedynie oznaczenia tych najistotniejszych pozytywnie miejsc. Uważam, że jest to pośredni wybór pomiędzy innymi omówionymi już metodami. Czasami tak jak LIME wskaże jeden konkretniejszy obszar, co prawda o wiele mniej precyzyjny, a z drugiej strony zdarza mu się oznaczyć wiele fragmentów zdjęcia, jak ma to miejsce w przypadku SHAP, uznając ewidentnie zbyt wiele obszarów za ważnych.

Po przeanalizowaniu wad i zalet badanych metod, uważam, że pomimo problematyki związanej ze zrozumieniem działania najlepszym rozwiązaniem w przypadku danych tabelarycznych będzie SHAP. Jest on popularnym rozwiązaniem oferującym wiele możliwości wizualizacji otrzymanych wyników. Choć początkowo przestawienie myślenia z punktu zerowego do średniej może być trudne, tak uzyskane rezultaty są warte swojej ceny. Najbardziej odradzałabym w przypadku tych danych użycia metody LIME. Głównie ze względu na nierelatywność jej miar zalecałabym wykorzystanie jej zamienników, w tym PFI.  
W kontekście zbiorów składających się z obrazów bezkompromisowo wybrałabym LIME. Wyjątkowo miernie w obu zadaniach klasyfikacyjnych poradził sobie SHAP. W jednym z przypadków oznaczył praktycznie wszystkie obszary na zdjęciu jako istotne w predykcji. Jest to ogromna przepaść pomiędzy jego wspaniałymi wręcz tłumaczeniami danych tabelarycznych a niezwykle niezadowalającymi obrazów. Grad-Cam jest od niego lepszą alternatywą, aczkolwiek, co widać szczególnie na zbiorze dotyczącym psów i kotów, zaznaczone przez niego obszary są zastanawiające.   

Wszystkie uzyte metody są różne pod względem działania czy uzyskanych tłumaczeń, więc wybranie konkretnej z nich będzie zależeć od preferencji poszczególnych użytkowników oraz rodzaju zadania. W owej pracy starałam się przybliżyć ich działanie, mocne i słabe strony oraz pokusiłam się o wtrącenie swojej opinii na ich temat.
